寫字的訓練

2019年01月19日

寫字的訓練 - 陳惜姿

出席一個學生婚宴，新郎和新娘是同學，都未到三十歲。新郎說，展開追求前，看了意中人七年的Xanga。席間賓客對新郎的苦心孤詣無不讚嘆，「哇」了一聲。我卻感受到由Xanga一詞泛起的懷舊之情。

伴着少年成長的東西，像流水一樣在我身邊經過。最初是Xanga和ICQ，然後是facebook，之後是IG ，到我子女都變成少年，他們與朋友玩snapchat，古靈精怪像着了魔似的。

時代太匆忙，Xanga聽來已是很久很久的事。同桌上有我的學生，跟一對新人同屆，都是三十未到。我問：Xanga原來是你們那代的東西嗎？一位男學生狠狠點頭，那時候，初中的他甫放學回家，放下書包就寫Xanga，每一篇還要配上一首歌，之後又花時間看別人的Xanga。在那片文字小園地筆耕，是每天頭號大事。我想像少年的情懷和幻想憋了一天，回家途上心中已注滿千言萬語，非要下筆為文一瀉千里不可。那是一種寫作的衝動，要將心情化成文字，跟自己和他人交流，深度的。

萬一讀者不知道，Xanga是寫在網上的日記，可選擇跟人分享，也可選擇隱藏。後來fb大行其道，年輕人想寫字，會在那裏發表。但fb老化，隨之流行的IG和snapchat以影像為主，文字的重要性大減。

時代沒有進步或不進步的，總之少年以文字表達心聲的習慣確是消失了，由書寫而來的思考訓練也沒有了。

陳惜姿
電郵 :mcwriter@appledaily.com

上一則
上一則
巧立名目法國私房 (蔣芸)

下一則
下一則
中國偷情第一高手 (馮睎乾)

有練開字嘅舉手🙋🏻‍♂️